\chapter{کلیات پژوهش}
\label{chap:introduction}

\section{مقدمه}
\label{sec:introduction}

با افزایش پیچیدگی سامانه‌های نرم‌افزاری، تحلیل رفتار برنامه‌ها در زمان اجرا
به یکی از نیازهای مهم در فرایند توسعه، نگهداری و بهره‌برداری از نرم‌افزار
تبدیل شده است. برنامه‌های مبتنی بر ماشین مجازی جاوا ممکن است به‌صورت
هم‌زمان تحت تأثیر عواملی مانند مدیریت خودکار حافظه، زمان‌بندی نخ‌ها،
عملیات ورودی و خروجی، ارتباطات شبکه‌ای، رقابت بر سر قفل‌ها و رفتار
سیستم‌عامل قرار گیرند. ازاین‌رو، بررسی تنها یک لایه از سامانه معمولاً برای
شناسایی دقیق مشکلات عملکردی کافی نیست.

ابزارهای پایش سطح ماشین مجازی، اطلاعات ارزشمندی درباره رفتار داخلی برنامه
ارائه می‌کنند، اما دید کاملی از فعالیت‌های سطح سیستم‌عامل ندارند. در مقابل،
ابزارهای سطح سیستم‌عامل قادر به مشاهده مصرف منابع و رخدادهای هسته هستند،
ولی ارتباط آن‌ها با مفاهیم سطح برنامه و ماشین مجازی همیشه به‌سادگی قابل
تشخیص نیست. ترکیب اطلاعات این دو سطح می‌تواند دید جامع‌تری از رفتار برنامه
فراهم کند و فرایند شناسایی گلوگاه‌ها و ناهنجاری‌های عملکردی را بهبود بخشد.

در این پژوهش، سامانه‌ای برای جمع‌آوری، انتقال، تجمیع و تحلیل رخدادهای
برنامه‌های جاوا طراحی و پیاده‌سازی شده است. این سامانه با استفاده از
داده‌های سطح ماشین مجازی و سیستم‌عامل، شاخص‌های عملکردی را استخراج کرده
و از آن‌ها برای تحلیل رفتار برنامه و تشخیص ناهنجاری استفاده می‌کند. در
ادامه این فصل، مسئله پژوهش، اهمیت آن، اهداف، پرسش‌ها، روش انجام کار،
محدوده پژوهش و ساختار پایان‌نامه تشریح می‌شوند.

\section{بیان مسئله}
\label{sec:problem-statement}

عملکرد یک برنامه جاوا تنها به منطق پیاده‌سازی‌شده در کد برنامه وابسته نیست.
نحوه اجرای کد توسط ماشین مجازی جاوا، فعالیت کامپایلر درجا%
\LTRfootnote{Just-in-Time Compiler}
، مدیریت حافظه و جمع‌آوری زباله، زمان‌بندی نخ‌ها، عملیات ورودی و خروجی و
تعامل برنامه با هسته سیستم‌عامل، همگی بر رفتار نهایی برنامه اثر می‌گذارند.
به همین دلیل، مشاهده یک معیار کلی مانند درصد مصرف پردازنده یا میزان حافظه
مصرف‌شده، به‌تنهایی برای تشخیص علت افت عملکرد کافی نیست.

برای نمونه، افزایش زمان پاسخ یک برنامه می‌تواند ناشی از اجرای محاسبات
سنگین، انتظار برای دریافت داده از شبکه، کندی عملیات فایل، توقف‌های
جمع‌آوری زباله، رقابت چند نخ بر سر یک قفل یا تأخیر ناشی از زمان‌بندی
سیستم‌عامل باشد. این وضعیت‌ها ممکن است از دید کاربر نهایی نتیجه مشابهی
داشته باشند، اما علت و راهکار رفع آن‌ها متفاوت است. بنابراین، سامانه پایش
باید بتواند علاوه بر اندازه‌گیری مصرف منابع، زمینه وقوع رخداد و ارتباط آن
با فعالیت‌های ماشین مجازی و سیستم‌عامل را نیز تا حد امکان حفظ کند.

روش‌های متداول پایش را می‌توان به‌طور کلی در دو گروه قرار داد. گروه نخست،
ابزارهایی هستند که در سطح برنامه یا ماشین مجازی فعالیت می‌کنند و اطلاعاتی
مانند وضعیت نخ‌ها، تخصیص حافظه، رخدادهای جمع‌آوری زباله، قفل‌ها و
نمونه‌های پشته اجرا را در اختیار قرار می‌دهند. این ابزارها دید مناسبی از
رفتار داخلی برنامه دارند، اما برخی رخدادهای سطح پایین سیستم‌عامل را مشاهده
نمی‌کنند. گروه دوم، ابزارهای پایش سیستم‌عامل هستند که اطلاعاتی درباره
پردازنده، حافظه، فایل، شبکه، فراخوانی‌های سیستمی و زمان‌بندی پردازش‌ها
فراهم می‌کنند. این ابزارها معمولاً دید مستقیمی از ساختار سطح بالای برنامه
جاوا و رخدادهای داخلی ماشین مجازی ندارند.

جدایی میان این دو سطح مشاهده، فرایند ریشه‌یابی مشکلات را دشوار می‌کند.
برای مثال، ابزار سطح سیستم‌عامل ممکن است افزایش عملیات خواندن فایل را نشان
دهد، اما مشخص نکند این فعالیت در چه زمینه‌ای از اجرای برنامه رخ داده است.
در مقابل، ابزار سطح ماشین مجازی ممکن است توقف یا انتظار یک نخ را ثبت کند،
اما علت سطح پایین آن را به‌طور کامل نمایش ندهد. در نتیجه، نیاز به رویکردی
وجود دارد که داده‌های هر دو سطح را در یک خط لوله واحد جمع‌آوری و پردازش
کند.

چالش دیگر، حجم و نرخ تولید رخدادها است. یک برنامه در حال اجرا می‌تواند در
مدت کوتاهی تعداد زیادی رخداد مربوط به نخ‌ها، حافظه، فایل، شبکه و هسته
تولید کند. نگهداری و تحلیل مستقیم همه رخدادهای خام، هم هزینه ذخیره‌سازی را
افزایش می‌دهد و هم تحلیل سریع داده‌ها را دشوار می‌کند. به همین دلیل، لازم
است رخدادها در بازه‌های زمانی مشخص تجمیع شوند و به شاخص‌هایی مانند تعداد
رخداد، مجموع زمان، میانگین، بیشینه، نرخ عملیات و حجم داده تبدیل شوند.
این شاخص‌ها ضمن کاهش حجم داده، امکان مقایسه وضعیت جاری با رفتار عادی
سامانه را فراهم می‌کنند.

در کنار جمع‌آوری و تجمیع داده، تشخیص ناهنجاری نیز مسئله‌ای اساسی است.
صرف نمایش مقادیر خام یا نمودارها، مسئولیت تفسیر تمام داده‌ها را بر عهده
کاربر قرار می‌دهد. در سامانه‌هایی که به‌صورت پیوسته اجرا می‌شوند، بررسی
دستی همه رخدادها عملی نیست. بنابراین، سامانه باید بتواند بر اساس قواعد
قابل توضیح و قابل توسعه، رفتارهای غیرعادی را شناسایی کرده و اطلاعات لازم
برای بررسی دقیق‌تر را در قالب گزارش ارائه دهد.

بر این اساس، مسئله اصلی این پژوهش طراحی و پیاده‌سازی یک خط لوله پایش
عملکرد برای برنامه‌های جاوا است که بتواند:

\begin{itemize}
    \item رخدادهای سطح ماشین مجازی جاوا را با سربار قابل قبول جمع‌آوری کند؛
    \item رخدادهای مرتبط سطح هسته لینوکس را بدون تغییر کد برنامه هدف دریافت کند؛
    \item داده‌های جمع‌آوری‌شده را از طریق یک زیرساخت پیام‌رسانی جریانی منتقل کند؛
    \item رخدادهای خام را در پنجره‌های زمانی مشخص به شاخص‌های قابل تحلیل تبدیل کند؛
    \item ناهنجاری‌های مرتبط با پردازنده، حافظه، فایل، شبکه، قفل‌ها و رخدادهای هسته را تشخیص دهد؛
    \item و خروجی قابل استفاده‌ای برای تحلیل و ارزیابی رفتار برنامه تولید کند.
\end{itemize}

پروژه پیاده‌سازی‌شده در این پژوهش از \lr{Java Flight Recorder} یا
\lr{JFR} برای دریافت رخدادهای درون ماشین مجازی، از \lr{eBPF} برای
مشاهده رخدادهای سطح هسته لینوکس، از \lr{Apache Kafka} برای انتقال
جریان داده، از \lr{Kafka Streams} برای تجمیع پنجره‌ای و از یک مؤلفه
تحلیلی برای تشخیص و گزارش ناهنجاری‌ها استفاده می‌کند
\cite{cefinalproject,jfrdocs,ebpfdocs,kafkadocs,kafkastreams}.

\section{اهمیت و ضرورت پژوهش}
\label{sec:research-significance}

نیاز به پایش عملکرد تنها به مرحله توسعه نرم‌افزار محدود نیست. بسیاری از
مشکلات زمانی آشکار می‌شوند که برنامه تحت بار واقعی، روی سخت‌افزار مشخص و
در تعامل با سرویس‌ها و منابع خارجی اجرا شود. برخی از این مشکلات نیز
ماهیتی موقتی دارند و تنها در بازه کوتاهی رخ می‌دهند. در چنین شرایطی،
بازآفرینی مشکل در محیط آزمایشگاهی ممکن است دشوار یا حتی غیرممکن باشد.
سامانه پایش زمان اجرا می‌تواند شواهد لازم برای تحلیل این وضعیت‌ها را
جمع‌آوری و حفظ کند.

یکی از ضرورت‌های مهم، کاهش زمان تشخیص علت مشکل است. هنگامی که اطلاعات
سطح ماشین مجازی و سیستم‌عامل جدا از یکدیگر جمع‌آوری شوند، تحلیل‌گر ناچار
است خروجی چند ابزار را به‌صورت دستی با هم مقایسه کند. اختلاف قالب داده،
دقت زمانی متفاوت و نبود شناسه‌های مشترک، این فرایند را پیچیده می‌کند.
یک خط لوله یکپارچه می‌تواند رخدادها را به قالب‌های مشخص تبدیل کرده و
تحلیل هم‌زمان آن‌ها را ساده‌تر سازد.

ضرورت دیگر، کنترل سربار پایش است. ابزاری که برای مشاهده رفتار برنامه
استفاده می‌شود نباید خود به عامل اصلی افت عملکرد تبدیل شود. استفاده از
\lr{JFR} به‌عنوان سازوکار ثبت رخداد در سطح ماشین مجازی و \lr{eBPF}
برای مشاهده کنترل‌شده رخدادهای هسته، امکان جمع‌آوری داده بدون ابزارگذاری
گسترده کد برنامه را فراهم می‌کند \cite{jfrdocs,ebpfdocs}. با این حال،
میزان رخدادهای فعال، نرخ نمونه‌برداری، حجم پیام‌ها و نوع پردازش باید
به‌گونه‌ای انتخاب شوند که هزینه پایش قابل کنترل باقی بماند.

پردازش جریانی نیز در این پژوهش اهمیت دارد. در رویکردهای مبتنی بر تحلیل
آفلاین، ابتدا حجم زیادی از داده ذخیره و سپس بررسی می‌شود. این روش برای
تحلیل تاریخی مفید است، اما در شناسایی سریع وضعیت‌های غیرعادی محدودیت دارد.
انتقال رخدادها از طریق \lr{Kafka} و تجمیع آن‌ها با \lr{Kafka Streams}
امکان پردازش پیوسته و جداسازی مؤلفه‌های تولید، انتقال و تحلیل را فراهم
می‌کند \cite{kafkadocs,kafkastreams}.

از دید مهندسی نرم‌افزار، توسعه‌پذیری نیز اهمیت دارد. انواع رخدادها و
نیازهای پایش در پروژه‌های مختلف یکسان نیستند. سامانه باید به‌گونه‌ای
طراحی شود که افزودن یک نوع رخداد، شاخص جدید یا قانون تشخیص ناهنجاری،
نیازمند بازنویسی کامل خط لوله نباشد. جداسازی مؤلفه‌های دریافت رخداد،
انتقال، تجمیع، تحلیل و ارزیابی، امکان تغییر و توسعه مستقل هر بخش را
افزایش می‌دهد.

در نهایت، این پژوهش تنها به مطالعه نظری ابزارهای پایش محدود نیست، بلکه
یک نمونه عملی انتهابه‌انتها را ارائه می‌کند. وجود پیاده‌سازی اجرایی،
سناریوهای تولید بار و مؤلفه ارزیابی، امکان بررسی عملی تصمیم‌های معماری
و محدودیت‌های راهکار را فراهم می‌سازد.

\section{روش انجام پژوهش}
\label{sec:research-method}

این پژوهش از نوع کاربردی و مبتنی بر طراحی و پیاده‌سازی یک سامانه
نرم‌افزاری است. فرایند انجام پژوهش در چند مرحله اصلی صورت گرفته است.

در مرحله نخست، نیازمندی‌های پایش برنامه‌های جاوا و منابع تولید داده بررسی
شدند. در این مرحله، رخدادهای قابل دریافت از ماشین مجازی، اطلاعات قابل
مشاهده در سطح سیستم‌عامل و محدودیت‌های روش‌های مختلف جمع‌آوری داده مطالعه
شدند. بر اساس این بررسی، \lr{JFR} برای رخدادهای سطح ماشین مجازی و
\lr{eBPF} برای رخدادهای منتخب سطح هسته انتخاب شدند.

در مرحله دوم، معماری خط لوله سامانه طراحی شد. در این معماری، وظایف
جمع‌آوری رخداد، انتقال پیام، تجمیع، تحلیل و ارزیابی در مؤلفه‌های جداگانه
قرار گرفتند. جداسازی این وظایف باعث می‌شود هر مؤلفه بتواند مستقل از
بخش‌های دیگر توسعه، آزمایش یا جایگزین شود.

در مرحله سوم، مسیر دریافت رخدادهای \lr{JFR} پیاده‌سازی شد. این بخش
مسئول دریافت رخدادهای ماشین مجازی، استخراج ویژگی‌های مورد نیاز و تبدیل
آن‌ها به پیام‌های قابل انتشار در زیرساخت جریانی است. رخدادهای مورد توجه
شامل داده‌های مرتبط با پردازنده، حافظه، جمع‌آوری زباله، نخ‌ها، قفل‌ها،
فایل و شبکه هستند.

در مرحله چهارم، مسیر رخدادهای سطح هسته با استفاده از \lr{eBPF}
پیاده‌سازی شد. برنامه‌های \lr{eBPF} رخدادهای منتخب را در هسته مشاهده
کرده و اطلاعات لازم را از طریق سازوکار ارتباطی مناسب به فضای کاربر
منتقل می‌کنند. سپس مؤلفه دریافت‌کننده، این داده‌ها را به پیام‌های جریان
پایش تبدیل می‌کند.

در مرحله پنجم، \lr{Kafka} به‌عنوان لایه انتقال و جداسازی مؤلفه‌ها به
کار گرفته شد. رخدادهای خام در جریان‌های مشخص منتشر می‌شوند و مصرف‌کنندگان
می‌توانند بدون وابستگی مستقیم به تولیدکننده، آن‌ها را پردازش کنند. این
ساختار امکان گسترش مستقل بخش‌های دریافت، تجمیع و تحلیل را فراهم می‌سازد.

در مرحله ششم، رخدادهای خام با استفاده از \lr{Kafka Streams} در
پنجره‌های زمانی تجمیع شدند. هدف این مرحله، تبدیل تعداد زیادی رخداد
جزئی به شاخص‌هایی فشرده‌تر و قابل مقایسه بود. بسته به نوع رخداد، مقادیری
مانند تعداد، مجموع، میانگین، بیشینه، نرخ و حجم داده محاسبه می‌شوند.

در مرحله هفتم، مؤلفه تحلیل و تشخیص ناهنجاری توسعه یافت. در این مؤلفه،
قواعدی برای بررسی شاخص‌های تجمیع‌شده تعریف می‌شوند. این قواعد می‌توانند
بر اساس آستانه‌های مشخص، مقایسه با خط پایه نزدیک یا بررسی روند تغییرات
عمل کنند. انتخاب روش‌های قابل توضیح باعث می‌شود علت تولید هر هشدار برای
کاربر قابل درک باشد.

در مرحله نهایی، سناریوهای ارزیابی برای ایجاد فشار پردازنده، مصرف حافظه،
فعالیت فایل، ارتباط شبکه‌ای، رقابت قفل و رخدادهای سطح هسته اجرا می‌شوند.
خروجی سامانه در این سناریوها بررسی شده و علاوه بر توان تشخیص رفتارهای
غیرعادی، سربار اجرای مؤلفه‌های پایش نیز اندازه‌گیری می‌شود.

\section{محدوده و محدودیت‌های پژوهش}
\label{sec:scope-limitations}

تعیین محدوده پژوهش برای جلوگیری از برداشت نادرست از اهداف و نتایج ضروری
است. سامانه این پژوهش برای پایش برنامه‌های جاوا در محیط لینوکس طراحی شده
است. تمرکز اصلی آن بر جمع‌آوری رخدادهای سطح \lr{JVM} و هسته، پردازش
جریانی، استخراج شاخص‌های عملکردی و تشخیص ناهنجاری‌های مرتبط با منابع است.

موارد زیر در محدوده این پژوهش قرار دارند:

\begin{itemize}
    \item برنامه‌های اجراشده روی ماشین مجازی جاوا؛
    \item محیط‌های مبتنی بر سیستم‌عامل لینوکس؛
    \item رخدادهای منتخب \lr{JFR} و \lr{eBPF}؛
    \item پردازش پیوسته و تجمیع پنجره‌ای رخدادها؛
    \item تحلیل پردازنده، حافظه، فایل، شبکه، قفل‌ها و رخدادهای هسته؛
    \item تشخیص ناهنجاری با روش‌های قاعده‌محور و آماری قابل توضیح؛
    \item تولید گزارش برای کمک به تحلیل رفتار برنامه؛
    \item ارزیابی سامانه با بارهای کنترل‌شده.
\end{itemize}

موارد زیر خارج از محدوده اصلی پژوهش هستند:

\begin{itemize}
    \item اصلاح یا بهینه‌سازی خودکار کد برنامه پس از تشخیص مشکل؛
    \item تضمین تشخیص همه انواع خطاها و مشکلات عملکردی؛
    \item ردیابی توزیع‌شده کامل درخواست‌ها میان چندین سرویس مستقل؛
    \item تحلیل امنیتی، تشخیص نفوذ یا شناسایی بدافزار؛
    \item استفاده از مدل‌های پیچیده یادگیری عمیق برای تشخیص ناهنجاری؛
    \item پشتیبانی عمومی از همه سیستم‌عامل‌ها و همه نسخه‌های ماشین مجازی؛
    \item انتساب قطعی تمام رخدادهای سطح هسته به یک متد مشخص جاوا.
\end{itemize}

یکی از محدودیت‌های مهم، تفاوت سطح انتزاع داده‌ها است. رخدادهای
\lr{JFR} به مفاهیم ماشین مجازی و برنامه نزدیک هستند، در حالی که
رخدادهای \lr{eBPF} در سطح فرایند، نخ، فراخوانی سیستمی و هسته تولید
می‌شوند. ایجاد ارتباط دقیق میان این دو سطح همیشه ممکن نیست و به وجود
شناسه‌های مشترک و دقت زمانی مناسب وابسته است.

محدودیت دیگر به تنظیمات جمع‌آوری داده مربوط می‌شود. فعال‌سازی تعداد زیاد
رخدادها یا انتخاب نرخ نمونه‌برداری بالا می‌تواند حجم پیام و سربار سامانه
را افزایش دهد. در مقابل، کاهش بیش از حد نرخ جمع‌آوری ممکن است برخی
رخدادهای کوتاه‌مدت را پنهان کند. بنابراین، میان دقت مشاهده و هزینه پایش
نوعی مصالحه وجود دارد.

همچنین، نتیجه تشخیص ناهنجاری به انتخاب آستانه‌ها، طول پنجره، خط پایه و
نوع بار کاری وابسته است. یک مقدار که برای یک برنامه غیرعادی تلقی می‌شود،
ممکن است در برنامه‌ای دیگر کاملاً طبیعی باشد. ازاین‌رو، قواعد تشخیص باید
با توجه به ویژگی‌های محیط هدف تنظیم شوند و خروجی سامانه به‌عنوان شواهدی
برای تحلیل در نظر گرفته شود، نه حکم قطعی درباره علت مشکل.

\section{ساختار پایان‌نامه}
\label{sec:thesis-structure}

این پایان‌نامه در پنج فصل تنظیم شده است. در فصل حاضر، مسئله پژوهش، اهمیت و ضرورت آن، روش انجام کار و محدوده
پژوهش بیان شد.

در فصل دوم، مبانی نظری و فناوری‌های مورد استفاده بررسی می‌شوند. مفاهیم
پایش، مشاهده‌پذیری و پروفایل‌سازی معرفی شده و سپس \lr{JFR}،
\lr{eBPF}، پردازش جریانی، \lr{Kafka}، \lr{Kafka Streams} و
روش‌های تشخیص ناهنجاری تشریح می‌شوند.

فصل سوم به معماری سامانه اختصاص دارد. در این فصل، مؤلفه‌های اصلی،
مسیرهای جریان داده، مدل رخدادها، نحوه ارتباط بخش‌های مختلف و تصمیم‌های
معماری توضیح داده می‌شوند.

در فصل چهارم، جزئیات پیاده‌سازی ارائه می‌شود. ساختار ماژول‌های پروژه،
نحوه دریافت رخدادهای ماشین مجازی و هسته، انتشار پیام‌ها، تجمیع پنجره‌ای،
آشکارسازهای ناهنجاری و سازوکار گزارش‌گیری بررسی می‌شوند.

در فصل پنجم، روش و سناریوهای ارزیابی، نتایج حاصل از آزمایش‌ها، سربار
سامانه و محدودیت‌های مشاهده‌شده ارائه می‌شوند. در پایان این فصل نیز
جمع‌بندی نهایی و پیشنهادهایی برای توسعه آینده مطرح می‌گردند.

\section{جمع‌بندی}
\label{sec:chapter1-summary}

در این فصل، ضرورت ایجاد یک دید چندلایه برای پایش برنامه‌های جاوا بیان شد.
مشخص شد که اطلاعات سطح ماشین مجازی یا سیستم‌عامل به‌تنهایی نمی‌توانند تمام
ابعاد رفتار برنامه را نشان دهند و ترکیب این دو منبع می‌تواند تحلیل
گلوگاه‌ها و رفتارهای غیرعادی را بهبود دهد. مسئله اصلی پژوهش، ایجاد یک
خط لوله عملی برای جمع‌آوری، انتقال، تجمیع و تحلیل این رخدادها و تشخیص
ناهنجاری‌های عملکردی است.

همچنین روش انجام کار و مرزهای سامانه مشخص شدند. در فصل بعد، مفاهیم و فناوری‌های لازم برای درک معماری و
پیاده‌سازی این سامانه بررسی خواهند شد.
