\chapter{مبانی نظری و فناوری‌های مورد استفاده}
\label{chap:theoretical-background}

\section{مقدمه}
\label{sec:chapter2-introduction}

پایش رفتار برنامه‌های نرم‌افزاری در زمان اجرا، یکی از نیازهای اساسی در توسعه،
نگه‌داری و بهره‌برداری از سامانه‌های نرم‌افزاری است. افزایش پیچیدگی برنامه‌ها،
اجرای هم‌زمان چندین نخ، مدیریت خودکار حافظه، استفاده گسترده از شبکه و وابستگی
به منابع سیستم‌عامل باعث شده است که شناسایی علت مشکلات عملکردی تنها با بررسی
کد منبع یا گزارش‌های متنی برنامه امکان‌پذیر نباشد. یک برنامه ممکن است بدون
توقف کامل به کار خود ادامه دهد، اما در اثر مصرف بیش از حد پردازنده، فشار
حافظه، رقابت روی قفل‌ها، تأخیر عملیات فایل یا کندی ارتباطات شبکه، کیفیت خدمت
آن به‌طور محسوسی کاهش یابد.

برای تحلیل چنین مشکلاتی باید داده‌هایی از لایه‌های مختلف سامانه جمع‌آوری شود.
بخشی از این داده‌ها درون ماشین مجازی جاوا تولید می‌شوند و اطلاعاتی مانند وضعیت
نخ‌ها، تخصیص حافظه، جمع‌آوری زباله، قفل‌ها و نمونه‌های پشته اجرا را دربرمی‌گیرند.
بخش دیگری از داده‌ها در سطح سیستم‌عامل قرار دارند و شامل فراخوانی‌های سیستمی،
عملیات فایل، ارتباطات شبکه و رخدادهای زمان‌بندی هستند. ترکیب این دو دیدگاه،
تصویر کامل‌تری از رفتار برنامه ارائه می‌دهد.

از سوی دیگر، ابزارهای پایش در مدت کوتاهی حجم زیادی از رخداد تولید می‌کنند.
بنابراین، یک سامانه پایش عملی علاوه بر جمع‌آوری داده باید روشی برای انتقال،
تفکیک، تجمیع و تحلیل جریانی رخدادها داشته باشد. در پروژه این پایان‌نامه،
\lr{Java Flight Recorder} برای مشاهده رخدادهای درون ماشین مجازی، فناوری
\lr{eBPF} برای مشاهده رخدادهای سطح هسته، \lr{Apache Kafka} برای انتقال جریان
داده و \lr{Kafka Streams} برای تجمیع پنجره‌ای رخدادها به کار گرفته شده‌اند.
همچنین، داده‌های تجمیع‌شده برای تشخیص رفتارهای غیرعادی مورد تحلیل قرار می‌گیرند.

در این فصل ابتدا مفاهیم پایش، مشاهده‌پذیری و پروفایل‌سازی بیان می‌شوند. سپس
ساختار کلی اجرای برنامه‌های جاوا و ابزار \lr{JFR} بررسی می‌شود. در ادامه،
فناوری \lr{eBPF} و سازوکار جمع‌آوری رخدادهای سطح سیستم‌عامل معرفی می‌گردد.
پس از آن، مبانی پردازش جریان، معماری \lr{Kafka}، پنجره‌بندی در
\lr{Kafka Streams} و روش‌های پایه تشخیص ناهنجاری توضیح داده می‌شوند. در پایان،
مزایا و محدودیت‌های فناوری‌های بررسی‌شده جمع‌بندی خواهند شد.

\section{پایش، مشاهده‌پذیری و پروفایل‌سازی}
\label{sec:monitoring-observability-profiling}

\subsection{پایش عملکرد}

پایش\LTRfootnote{Monitoring} به فرایند جمع‌آوری پیوسته اطلاعات درباره وضعیت یک
سامانه و بررسی آن بر اساس مجموعه‌ای از شاخص‌های از پیش تعیین‌شده گفته می‌شود.
هدف پایش آن است که وضعیت جاری سامانه مشخص شود و در صورت عبور یک شاخص از محدوده
قابل قبول، هشدار مناسبی ایجاد گردد. معیارهایی مانند درصد استفاده از پردازنده،
مقدار حافظه مصرف‌شده، تعداد درخواست‌ها، نرخ خطا و زمان پاسخ از نمونه‌های رایج
داده‌های پایشی هستند.

پایش معمولاً بر پرسش‌های مشخصی تمرکز دارد؛ برای مثال، آیا مصرف پردازنده از یک
حد معین بیشتر شده است، آیا نرخ خطا افزایش یافته است یا آیا فضای دیسک در حال
اتمام است. در نتیجه، پایش برای شناسایی وضعیت‌های شناخته‌شده بسیار مناسب است،
اما ممکن است برای تحلیل مشکلاتی که علت آن‌ها از پیش مشخص نیست کافی نباشد.

\subsection{مشاهده‌پذیری}

مشاهده‌پذیری\LTRfootnote{Observability} به توانایی استنتاج وضعیت داخلی سامانه از
طریق خروجی‌های قابل مشاهده آن گفته می‌شود. در مهندسی نرم‌افزار، این خروجی‌ها
معمولاً شامل معیارها، گزارش‌های متنی و ردهای توزیع‌شده هستند. رخدادهای زمان اجرا
و داده‌های پروفایل‌سازی نیز می‌توانند بخشی از اطلاعات مشاهده‌پذیری باشند.

تفاوت اصلی پایش و مشاهده‌پذیری در نوع پرسش‌هایی است که پاسخ می‌دهند. پایش بیشتر
برای پاسخ‌گویی به پرسش‌های از قبل شناخته‌شده به کار می‌رود، در حالی که
مشاهده‌پذیری باید امکان بررسی پرسش‌های جدید و پیش‌بینی‌نشده را نیز فراهم کند.
برای نمونه، مشاهده افزایش زمان پاسخ تنها یک داده پایشی است؛ اما بررسی این موضوع
که افزایش زمان پاسخ ناشی از جمع‌آوری زباله، انتظار روی قفل، عملیات فایل یا کندی
شبکه بوده است، به داده‌های مشاهده‌پذیری دقیق‌تر نیاز دارد.

\subsection{پروفایل‌سازی}

پروفایل‌سازی\LTRfootnote{Profiling} روشی برای اندازه‌گیری رفتار برنامه در زمان
اجرا است. هدف آن شناسایی بخش‌هایی از برنامه است که بیشترین مصرف پردازنده،
حافظه یا زمان اجرا را به خود اختصاص می‌دهند. داده‌های پروفایل می‌توانند در سطح
تابع و متد، نخ، تخصیص حافظه، قفل، عملیات ورودی و خروجی یا فراخوانی سیستمی
جمع‌آوری شوند.

دو رویکرد اصلی در پروفایل‌سازی عبارت‌اند از ابزارگذاری و نمونه‌برداری.
در ابزارگذاری\LTRfootnote{Instrumentation}، نقاط مشخصی از برنامه یا زمان اجرا
برای ثبت ورود، خروج یا رخدادهای مورد نظر تغییر داده می‌شوند. این روش می‌تواند
داده‌های دقیق و کاملی تولید کند، اما به دلیل اجرای منطق اضافی در تعداد زیادی از
نقاط برنامه، احتمال ایجاد سربار بالا وجود دارد. در نمونه‌برداری
\LTRfootnote{Sampling}، وضعیت برنامه در فاصله‌های زمانی مشخص بررسی می‌شود. این
روش معمولاً سربار کمتری دارد، ولی ممکن است رخدادهای کوتاه‌مدت میان دو نمونه را
ثبت نکند.

\subsection{رخداد، معیار و گزارش}

در یک سامانه پایش، داده‌ها را می‌توان در سه سطح در نظر گرفت:

\begin{itemize}
    \item \textbf{رخداد:} یک اتفاق منفرد در زمان مشخص، مانند آغاز جمع‌آوری زباله،
    انتظار یک نخ روی قفل یا انجام یک عملیات خواندن فایل؛
    \item \textbf{معیار:} یک مقدار عددی قابل اندازه‌گیری، مانند تعداد رخدادها،
    مجموع زمان انتظار، میانگین مدت عملیات یا حجم داده انتقال‌یافته؛
    \item \textbf{گزارش:} نمایش ساخت‌یافته‌ای از رخدادها و معیارها برای تحلیل،
    مقایسه و تصمیم‌گیری.
\end{itemize}

رخدادهای خام جزئیات زیادی دارند، اما حجم آن‌ها بالا است و تحلیل مستقیم تک‌تک
آن‌ها دشوار خواهد بود. به همین دلیل، معمولاً رخدادها در بازه‌های زمانی مشخص
تجمیع می‌شوند تا معیارهایی مانند تعداد، مجموع، میانگین و بیشینه از آن‌ها به دست
آید. این تبدیل، پایه اصلی پردازش جریانی در سامانه مورد بررسی است.

\section{اجرای برنامه‌های جاوا و ماشین مجازی جاوا}
\label{sec:jvm-background}

برنامه‌های جاوا پس از ترجمه، به بایت‌کد تبدیل می‌شوند و بایت‌کد توسط ماشین
مجازی جاوا\LTRfootnote{Java Virtual Machine} اجرا می‌گردد. ماشین مجازی میان
برنامه و سیستم‌عامل قرار دارد و وظایفی مانند بارگذاری کلاس‌ها، مدیریت حافظه،
اجرای نخ‌ها، کامپایل درجا و جمع‌آوری زباله را انجام می‌دهد. این لایه میانی باعث
قابلیت حمل برنامه‌های جاوا می‌شود، اما هم‌زمان رفتار زمان اجرای برنامه را
پیچیده‌تر می‌کند.

\subsection{کامپایل درجا}

ماشین مجازی جاوا می‌تواند بخش‌هایی از بایت‌کد را در زمان اجرا به کد ماشین تبدیل
کند. این فرایند که کامپایل درجا\LTRfootnote{Just-In-Time Compilation} نامیده
می‌شود، بر اساس رفتار واقعی برنامه تصمیم می‌گیرد کدام متدها بیشتر اجرا شده‌اند
و باید بهینه شوند. در نتیجه، عملکرد یک متد ممکن است در ابتدای اجرای برنامه با
عملکرد همان متد پس از گرم‌شدن ماشین مجازی متفاوت باشد. این موضوع باید هنگام
اندازه‌گیری عملکرد و طراحی آزمایش‌ها در نظر گرفته شود.

\subsection{مدیریت حافظه و جمع‌آوری زباله}

در جاوا، حافظه اشیای برنامه معمولاً به‌صورت خودکار توسط جمع‌آورنده زباله
مدیریت می‌شود. ایجاد تعداد زیاد شیء، نگه‌داری ناخواسته مراجع یا تنظیم نامناسب
حافظه می‌تواند باعث افزایش دفعات یا مدت توقف‌های جمع‌آوری زباله شود. بنابراین،
برای تحلیل مشکلات حافظه تنها مشاهده مقدار مصرف حافظه کافی نیست و باید رخدادهای
تخصیص، وضعیت هیپ و فعالیت جمع‌آورنده زباله نیز بررسی شوند.

\subsection{نخ‌ها و هم‌زمانی}

ماشین مجازی جاوا امکان اجرای هم‌زمان چند نخ را فراهم می‌کند. نخ‌ها ممکن است در
حالت اجرا، آماده اجرا، انتظار، خواب یا مسدود روی قفل باشند. افزایش تعداد نخ‌ها
همیشه به افزایش کارایی منجر نمی‌شود؛ زیرا رقابت بر سر پردازنده، قفل‌ها و منابع
ورودی و خروجی می‌تواند زمان انتظار را افزایش دهد. مشاهده وضعیت نخ‌ها و نمونه‌های
پشته اجرا برای تشخیص چنین مشکلاتی اهمیت دارد.

\section{ثبت پرواز جاوا}
\label{sec:jfr}

ثبت پرواز جاوا\LTRfootnote{Java Flight Recorder} یا \lr{JFR} یک زیرسامانه ثبت
رخداد در سکوی جاوا است که برای جمع‌آوری داده‌های زمان اجرا با سربار محدود طراحی
شده است. این ابزار رخدادهای تولیدشده توسط ماشین مجازی، کتابخانه‌های جاوا و
برنامه را در قالبی ساخت‌یافته ثبت می‌کند \cite{jfrdocs}.

\subsection{مدل رخداد در JFR}

هر رخداد \lr{JFR} معمولاً دارای نوع، زمان شروع، مدت، نخ مرتبط و مجموعه‌ای از
فیلدهای اختصاصی است. برای نمونه، یک رخداد عملیات فایل می‌تواند شامل مسیر فایل،
تعداد بایت، مدت عملیات و نخ اجراکننده باشد. یک رخداد قفل نیز ممکن است نام کلاس
قفل، مدت انتظار و نخ مسدودشده را ثبت کند. ساخت‌یافته بودن این داده‌ها باعث
می‌شود بتوان آن‌ها را بدون پردازش گزارش‌های متنی به مدل داده‌ای یکسان تبدیل کرد.

رخدادهای \lr{JFR} را می‌توان از نظر مدت به دو گروه کلی تقسیم کرد. برخی رخدادها
لحظه‌ای هستند و تنها وقوع یک اتفاق را نشان می‌دهند؛ برخی دیگر دارای زمان آغاز و
مدت هستند. رخدادهای دارای مدت برای تحلیل تأخیر و شناسایی عملیات کند اهمیت
بیشتری دارند.

\subsection{دسته‌های مهم رخدادهای JFR}

\lr{JFR} مجموعه گسترده‌ای از رخدادها را ارائه می‌کند که مهم‌ترین دسته‌های آن
برای پایش عملکرد عبارت‌اند از:

\begin{itemize}
    \item \textbf{پردازنده و اجرای متدها:} نمونه‌های اجرای نخ و نمونه‌های پشته
    که برای تشخیص مسیرهای پرتکرار و بخش‌های پرمصرف برنامه مفید هستند؛
    \item \textbf{حافظه:} رخدادهای تخصیص شیء، وضعیت هیپ و اطلاعات مرتبط با فشار
    حافظه؛
    \item \textbf{جمع‌آوری زباله:} زمان آغاز و پایان، علت اجرا، مدت توقف و وضعیت
    حافظه پیش و پس از جمع‌آوری؛
    \item \textbf{نخ و قفل:} آغاز و پایان نخ، توقف، پارک‌شدن، انتظار و رقابت روی
    ناظرها؛
    \item \textbf{فایل و شبکه:} عملیات خواندن و نوشتن، حجم داده و مدت عملیات؛
    \item \textbf{ماشین مجازی:} بارگذاری کلاس، کامپایل درجا و سایر رخدادهای
    داخلی زمان اجرا.
\end{itemize}

\subsection{ثبت پیوسته و مصرف جریانی}

\lr{JFR} می‌تواند داده‌ها را در یک فایل ثبت کند یا رخدادها را در زمان اجرا در
اختیار مصرف‌کننده قرار دهد. ثبت فایل برای تحلیل پس از رخداد مناسب است؛ اما در
یک سامانه پایش بی‌درنگ، مصرف جریانی اهمیت بیشتری دارد. در این حالت، مصرف‌کننده
به فرایند هدف متصل می‌شود، رخدادهای فعال را دریافت می‌کند و آن‌ها را به مسیر
پردازش بعدی می‌فرستد.

مصرف جریانی امکان تحلیل نزدیک به زمان واقعی را فراهم می‌کند، اما باید نرخ تولید
رخداد و هزینه پردازش آن‌ها کنترل شود. فعال‌کردن تعداد زیادی رخداد با آستانه بسیار
پایین ممکن است خود ابزار پایش را به منبع سربار تبدیل کند. به همین دلیل، انتخاب
نوع رخداد، دوره نمونه‌برداری و آستانه مدت باید متناسب با هدف پایش باشد.

\subsection{مزایای JFR}

مهم‌ترین مزایای \lr{JFR} عبارت‌اند از:

\begin{itemize}
    \item یکپارچگی با ماشین مجازی و عدم نیاز به تغییر کد برنامه برای بسیاری از
    رخدادها؛
    \item ارائه داده‌های ساخت‌یافته درباره حافظه، نخ‌ها، قفل‌ها، فایل، شبکه و
    فعالیت‌های داخلی ماشین مجازی؛
    \item امکان تنظیم نوع رخداد، دوره نمونه‌برداری و آستانه ثبت؛
    \item سربار کمتر نسبت به ابزارگذاری کامل ورود و خروج همه متدها؛
    \item امکان ثبت فایل و نیز دریافت جریانی رخدادها.
\end{itemize}

\subsection{محدودیت‌های JFR}

با وجود قابلیت‌های گسترده، \lr{JFR} تمام رفتار سیستم را مشاهده نمی‌کند. این
ابزار عمدتاً دیدی از درون ماشین مجازی و کتابخانه‌های جاوا ارائه می‌دهد. رخدادهایی
که در سطح هسته رخ می‌دهند یا مستقیماً توسط برنامه‌های بومی ایجاد می‌شوند ممکن
است به‌طور کامل در داده‌های \lr{JFR} نمایان نباشند. همچنین، پروفایل‌سازی
نمونه‌ای تضمین نمی‌کند که همه فراخوانی‌های کوتاه‌مدت ثبت شوند. انتساب دقیق مصرف
منابع سیستم‌عامل به یک متد جاوا نیز تنها با داده‌های \lr{JFR} همیشه امکان‌پذیر
نیست.

\section{فناوری eBPF و مشاهده رخدادهای سطح هسته}
\label{sec:ebpf}

\lr{eBPF} فناوری‌ای در هسته لینوکس است که امکان اجرای برنامه‌های کوچک و
کنترل‌شده را در پاسخ به رخدادهای سیستم فراهم می‌کند. این برنامه‌ها می‌توانند به
نقاط مختلف هسته یا فضای کاربر متصل شوند و داده‌های مورد نیاز را بدون تغییر کد
منبع برنامه هدف جمع‌آوری کنند \cite{ebpfdocs}.

\subsection{نحوه اجرای برنامه‌های eBPF}

برنامه \lr{eBPF} ابتدا به بایت‌کد مخصوص تبدیل می‌شود و سپس به هسته بارگذاری
می‌گردد. پیش از اجرا، بررسی‌کننده\LTRfootnote{Verifier} هسته برنامه را تحلیل
می‌کند تا از ایمنی دسترسی به حافظه، پایان‌پذیری مسیرهای اجرا و رعایت محدودیت‌های
محیط هسته اطمینان حاصل کند. پس از تأیید، برنامه می‌تواند به یک نقطه اتصال متصل
شود و هنگام وقوع رخداد اجرا گردد.

این مدل با اجرای یک برنامه عادی در فضای کاربر تفاوت دارد. برنامه \lr{eBPF}
نباید عملیات دلخواه و نامحدود انجام دهد؛ بلکه باید کوتاه، قابل بررسی و مناسب
اجرای پرتکرار باشد. پردازش سنگین معمولاً در فضای کاربر انجام می‌شود و برنامه
هسته تنها داده ضروری را استخراج و ارسال می‌کند.

\subsection{نقاط اتصال}

فناوری \lr{eBPF} از نقاط اتصال مختلفی پشتیبانی می‌کند. چند نمونه مهم عبارت‌اند
از:

\begin{itemize}
    \item \textbf{ردیاب‌های ایستا:} نقاط از پیش تعریف‌شده در هسته که برای
    مشاهده رخدادهایی مانند زمان‌بندی، فراخوانی سیستمی و شبکه استفاده می‌شوند؛
    \item \textbf{ردیاب‌های پویا:} اتصال به ورود یا خروج توابع هسته؛
    \item \textbf{ردیاب‌های فضای کاربر:} اتصال به توابع کتابخانه‌ها یا برنامه‌های
    فضای کاربر؛
    \item \textbf{نقاط شبکه:} اتصال به مسیر دریافت و ارسال بسته‌ها در لایه‌های
    مختلف شبکه.
\end{itemize}

انتخاب نقطه اتصال به نوع داده مورد نیاز بستگی دارد. برای نمونه، مشاهده عملیات
فایل را می‌توان در سطح فراخوانی سیستمی یا توابع داخلی سامانه فایل انجام داد.
هرچه نقطه اتصال به لایه پایین‌تری نزدیک باشد، جزئیات سیستم‌عامل بیشتر می‌شود،
اما تفسیر داده و ارتباط آن با منطق برنامه دشوارتر خواهد بود.

\subsection{نقشه‌ها}

نقشه‌های \lr{eBPF}\LTRfootnote{eBPF Maps} ساختارهای داده‌ای هستند که برای ذخیره
و تبادل اطلاعات میان برنامه هسته و برنامه فضای کاربر استفاده می‌شوند. نقشه‌ها
می‌توانند برای نگه‌داری شمارنده‌ها، وضعیت موقت رخداد، تنظیمات برنامه یا ارتباط
دادن زمان ورود و خروج یک عملیات به کار روند. انواع مختلف نقشه برای الگوهای
دسترسی متفاوت وجود دارد؛ برای مثال، نگاشت کلید به مقدار، آرایه و نگاشت ویژه هر
پردازنده.

\subsection{بافر حلقوی}

برای ارسال تعداد زیادی رخداد از هسته به فضای کاربر می‌توان از بافر حلقوی
\LTRfootnote{Ring Buffer} استفاده کرد. برنامه \lr{eBPF} فضایی را در بافر رزرو
می‌کند، داده رخداد را در آن می‌نویسد و سپس رخداد را برای مصرف‌کننده فضای کاربر
منتشر می‌سازد. مصرف‌کننده داده‌ها را خوانده و به مرحله بعدی خط لوله منتقل
می‌کند.

ظرفیت بافر محدود است. اگر نرخ تولید رخداد از نرخ مصرف بیشتر شود، امکان از دست
رفتن داده وجود دارد. بنابراین، کوچک نگه‌داشتن ساختار رخداد، کاهش پردازش در مسیر
هسته و مصرف سریع داده‌ها برای پایداری سامانه ضروری است.

\subsection{شناسه فرایند و نخ}

رخدادهای سطح هسته معمولاً شامل شناسه فرایند و شناسه نخ هستند. این شناسه‌ها برای
فیلترکردن رخدادهای مربوط به برنامه هدف و هم‌بسته‌سازی داده‌های هسته با داده‌های
ماشین مجازی اهمیت دارند. با این حال، شناسه نخ سیستم‌عامل همیشه به شکل مستقیم در
همه رخدادهای سطح برنامه نمایش داده نمی‌شود و ممکن است برای ایجاد ارتباط میان دو
منبع داده به نگاشت یا اطلاعات تکمیلی نیاز باشد.

\subsection{مزایای eBPF}

مزایای اصلی \lr{eBPF} در پایش عملکرد عبارت‌اند از:

\begin{itemize}
    \item مشاهده رخدادها در سطح سیستم‌عامل بدون تغییر کد برنامه هدف؛
    \item امکان فیلترکردن داده در محل تولید و کاهش حجم انتقال؛
    \item دسترسی به اطلاعات فراخوانی‌های سیستمی، فایل، شبکه و زمان‌بندی؛
    \item قابلیت اتصال پویا به نقاط مختلف هسته و فضای کاربر؛
    \item مناسب‌بودن برای ساخت ابزارهای پایش کم‌سربار و قابل توسعه.
\end{itemize}

\subsection{محدودیت‌ها و چالش‌های eBPF}

استفاده از \lr{eBPF} به هسته لینوکس و امکانات نسخه مورد استفاده وابسته است.
بارگذاری برنامه‌ها معمولاً به مجوزهای ویژه نیاز دارد و خطا در طراحی نقطه اتصال
یا فیلتر می‌تواند حجم بسیار زیادی از رخداد تولید کند. همچنین، داده‌های سطح هسته
از مفاهیم سطح برنامه مانند نام متد یا شیء جاوا آگاهی ندارند. از این رو، مشاهده
اینکه یک نخ عملیات نوشتن فایل انجام داده است ساده‌تر از تعیین دقیق متد جاوایی
مسئول آن عملیات است.

\section{ترکیب داده‌های JVM و سیستم‌عامل}
\label{sec:jvm-kernel-correlation}

داده‌های \lr{JFR} و \lr{eBPF} دو دید مکمل از اجرای برنامه فراهم می‌کنند.
\lr{JFR} اطلاعات غنی‌تری از ساختار ماشین مجازی، نخ‌ها، پشته اجرا و حافظه جاوا
ارائه می‌دهد. در مقابل، \lr{eBPF} رفتار واقعی فرایند را در مرز سیستم‌عامل
مشاهده می‌کند. ترکیب این دو منبع می‌تواند در تشخیص علت مشکلات عملکردی مؤثر باشد.

برای ترکیب رخدادها، وجود چند ویژگی مشترک ضروری است:

\begin{itemize}
    \item \textbf{زمان رخداد:} همه رخدادها باید دارای مهر زمانی قابل مقایسه
    باشند؛
    \item \textbf{شناسه فرایند:} رخداد باید به فرایند جاوای هدف نسبت داده شود؛
    \item \textbf{شناسه نخ:} در صورت امکان، رخدادهای دو منبع باید بر اساس نخ
    مرتبط شوند؛
    \item \textbf{نوع و دسته رخداد:} رخدادهای ناهمگون باید در دسته‌های مشترکی
    مانند پردازنده، حافظه، فایل و شبکه قرار گیرند؛
    \item \textbf{قالب داده مشترک:} نام فیلدها، واحدها و ساختار پیام باید برای
    پردازش مراحل بعدی یکنواخت شود.
\end{itemize}

هم‌بستگی زمانی همواره به معنی رابطه علت و معلولی قطعی نیست. وقوع یک رخداد فایل
در سطح هسته هم‌زمان با اجرای یک متد جاوا می‌تواند نشانه ارتباط باشد، اما برای
اثبات انتساب دقیق ممکن است اطلاعات پشته، شناسه نخ و نقاط اتصال دقیق‌تری لازم
باشد. بنابراین، سامانه‌های ترکیبی باید میان دقت انتساب، حجم داده و سربار پایش
تعادل برقرار کنند.

\section{پردازش جریانی}
\label{sec:stream-processing}

در پردازش دسته‌ای، ابتدا مجموعه‌ای از داده ذخیره و سپس به‌صورت یک‌جا پردازش
می‌شود. در مقابل، پردازش جریانی داده‌ها را هنگام ورود و به شکل پیوسته پردازش
می‌کند. برای سامانه‌های پایش، پردازش جریانی مناسب‌تر است؛ زیرا هدف، مشاهده و
تحلیل رفتار برنامه با تأخیر کم است.

\subsection{ویژگی‌های جریان رخداد}

جریان رخدادهای پایشی معمولاً نامحدود است و نرخ ثابتی ندارد. هنگام افزایش بار
برنامه یا فعال‌شدن یک نوع رخداد پرتکرار، نرخ تولید داده می‌تواند ناگهان افزایش
یابد. همچنین، رخدادها ممکن است از منابع مختلف و با تأخیرهای متفاوت وارد شوند.
یک سامانه پردازش جریان باید بتواند این تغییر نرخ، تأخیر و ناهمگونی را مدیریت
کند.

\subsection{کلیدگذاری}

برای تجمیع رخدادها باید یک کلید مناسب تعریف شود. کلید می‌تواند ترکیبی از شناسه
فرایند، منبع، دسته و نوع رخداد باشد. رخدادهای دارای کلید یکسان در یک گروه
پردازش می‌شوند. انتخاب کلید بر میزان تفکیک خروجی و توزیع بار میان بخش‌های
پردازشی اثر می‌گذارد. کلید بسیار کلی جزئیات را از بین می‌برد و کلید بسیار دقیق
تعداد گروه‌ها و مقدار حالت نگه‌داری‌شده را افزایش می‌دهد.

\subsection{پنجره‌بندی زمانی}

از آنجا که جریان داده پایان مشخصی ندارد، برای محاسبه معیارها باید آن را به
بازه‌های محدود تقسیم کرد. این فرایند پنجره‌بندی\LTRfootnote{Windowing} نام دارد.
پنجره‌های زمانی رایج عبارت‌اند از:

\begin{itemize}
    \item \textbf{پنجره ثابت:} زمان به بازه‌های مجزا و هم‌اندازه تقسیم می‌شود و
    هر رخداد تنها در یک پنجره قرار می‌گیرد؛
    \item \textbf{پنجره لغزان:} پنجره‌ها هم‌پوشانی دارند و یک رخداد ممکن است در
    چند پنجره قرار گیرد؛
    \item \textbf{پنجره نشست:} رخدادهایی که فاصله زمانی آن‌ها از حد مشخصی کمتر
    است در یک نشست قرار می‌گیرند.
\end{itemize}

پنجره ثابت برای تولید خلاصه‌های دوره‌ای مناسب است. برای مثال، در یک پنجره
ده‌ثانیه‌ای می‌توان تعداد رخدادها، مجموع مدت، میانگین، بیشینه و حجم کل داده را
محاسبه کرد. کوچک‌شدن پنجره تأخیر تشخیص را کاهش می‌دهد، اما تعداد خروجی‌ها و
نوسان معیارها را افزایش می‌دهد. بزرگ‌شدن پنجره خروجی پایدارتر ایجاد می‌کند، ولی
ممکن است رخدادهای کوتاه و شدید را پنهان کند.

\subsection{حالت در پردازش جریانی}

عملیاتی مانند فیلتر و تبدیل هر پیام می‌توانند بدون نگه‌داری اطلاعات قبلی انجام
شوند. اما تجمیع پنجره‌ای نیازمند حالت\LTRfootnote{State} است؛ زیرا پردازشگر باید
مقادیر مربوط به رخدادهای قبلی پنجره را تا زمان تکمیل آن نگه‌داری کند. حالت شامل
شمارنده‌ها، مجموع‌ها، بیشینه‌ها و سایر اطلاعات میانی است.

نگه‌داری حالت امکان محاسبات پیچیده‌تر را فراهم می‌کند، اما مصرف حافظه و پیچیدگی
بازیابی پس از خطا را افزایش می‌دهد. تعداد کلیدها، طول پنجره و مدت نگه‌داری
نتایج از عوامل اصلی تعیین‌کننده اندازه حالت هستند.

\section{Apache Kafka}
\label{sec:kafka}

\lr{Apache Kafka} یک سکوی توزیع‌شده برای انتشار، ذخیره و مصرف جریان‌های داده
است. در این سکو، تولیدکنندگان پیام‌ها را در موضوع‌ها منتشر می‌کنند و مصرف‌کنندگان
آن‌ها را با سرعت مستقل خود می‌خوانند \cite{kafkadocs}.

\subsection{موضوع و پارتیشن}

موضوع\LTRfootnote{Topic} یک جریان منطقی از پیام‌ها است. هر موضوع می‌تواند به چند
پارتیشن تقسیم شود. پیام‌های هر پارتیشن دارای ترتیب مشخص هستند و با یک موقعیت
عددی ذخیره می‌شوند. پارتیشن‌بندی امکان توزیع ذخیره‌سازی و پردازش میان چند گره یا
چند مصرف‌کننده را فراهم می‌کند.

کلید پیام معمولاً برای تعیین پارتیشن استفاده می‌شود. پیام‌های دارای کلید یکسان
به یک پارتیشن هدایت می‌شوند و در نتیجه ترتیب نسبی آن‌ها حفظ می‌شود. این ویژگی
برای پردازش رخدادهای مربوط به یک فرایند یا یک نوع معیار اهمیت دارد.

\subsection{تولیدکننده و مصرف‌کننده}

تولیدکننده پیام را همراه با کلید و مقدار در یک موضوع منتشر می‌کند. مصرف‌کننده
پیام‌ها را از پارتیشن‌ها می‌خواند و موقعیت پردازش خود را نگه می‌دارد. جدا بودن
سرعت تولید و مصرف باعث می‌شود تولیدکننده منتظر پردازش کامل هر پیام نماند. در
صورت کندشدن مصرف‌کننده، پیام‌ها تا مدت تعیین‌شده در کارگزار باقی می‌مانند.

\subsection{گروه مصرف‌کننده}

چند مصرف‌کننده می‌توانند عضو یک گروه مصرف‌کننده باشند. در هر گروه، هر پارتیشن
در یک زمان تنها به یک عضو اختصاص می‌یابد. این روش امکان پردازش موازی داده‌ها را
فراهم می‌کند. گروه‌های مختلف می‌توانند یک موضوع را به‌صورت مستقل مصرف کنند؛
برای مثال، یک گروه داده را تجمیع کند و گروه دیگر آن را برای نمایش یا ذخیره‌سازی
مصرف نماید.

\subsection{نگه‌داری داده}

برخلاف صف‌های ساده که پیام پس از مصرف حذف می‌شود، پیام‌های \lr{Kafka} بر اساس
سیاست نگه‌داری حفظ می‌شوند. این ویژگی امکان بازخوانی داده، افزودن مصرف‌کننده
جدید و پردازش مجدد رخدادها را فراهم می‌کند. با این حال، نگه‌داری طولانی رخدادهای
خام پایشی می‌تواند فضای زیادی مصرف کند. به همین دلیل، معمولاً برای داده خام
زمان نگه‌داری کوتاه‌تر و برای داده تجمیع‌شده زمان بیشتری در نظر گرفته می‌شود.

\subsection{نقش Kafka در سامانه پایش}

استفاده از \lr{Kafka} میان جمع‌آوری، تجمیع و تحلیل داده جداسازی ایجاد می‌کند.
جمع‌آورنده تنها مسئول انتشار رخداد است و لازم نیست از جزئیات تحلیل آگاه باشد.
پردازشگر نیز می‌تواند مستقل از منبع اصلی داده اجرا، متوقف یا بازسازی شود. این
جداسازی توسعه‌پذیری سامانه را افزایش می‌دهد و امکان افزودن مصرف‌کننده‌های جدید
را بدون تغییر جمع‌آورنده فراهم می‌کند.

\section{Kafka Streams}
\label{sec:kafka-streams}

\lr{Kafka Streams} یک کتابخانه جاوا برای ساخت برنامه‌های پردازش جریانی بر بستر
\lr{Kafka} است. این کتابخانه امکان خواندن موضوع‌های ورودی، تبدیل و گروه‌بندی
رکوردها، انجام محاسبات حالت‌دار و انتشار نتیجه در موضوع خروجی را فراهم می‌کند
\cite{kafkastreams}.

\subsection{جریان و جدول}

در مدل \lr{Kafka Streams}، جریان\LTRfootnote{KStream} دنباله‌ای از رخدادهای مستقل
است. هر رکورد جدید یک رخداد تازه محسوب می‌شود. جدول\LTRfootnote{KTable} نمایی از
آخرین مقدار هر کلید است و برای نمایش وضعیت جاری به کار می‌رود. رخدادهای خام
پایشی معمولاً به‌صورت جریان پردازش می‌شوند، زیرا هر رخداد باید در محاسبات
پنجره‌ای مشارکت کند.

\subsection{عملیات بدون حالت و حالت‌دار}

عملیات‌هایی مانند نگاشت، فیلتر و تغییر کلید بدون حالت هستند. در مقابل،
گروه‌بندی، شمارش، تجمیع، اتصال و پنجره‌بندی به نگه‌داری حالت نیاز دارند. در یک
تجمیع پنجره‌ای، کتابخانه برای هر کلید و هر پنجره یک مقدار میانی نگه می‌دارد و با
ورود هر رخداد آن را به‌روزرسانی می‌کند.

\subsection{زمان رخداد و رکوردهای دیررس}

هر رکورد دارای مهر زمانی است. این زمان می‌تواند زمان تولید رخداد یا زمان ورود
آن به سامانه باشد. استفاده از زمان رخداد برای داده‌های پایشی مناسب‌تر است، زیرا
معیارها باید بر اساس زمان واقعی وقوع محاسبه شوند. با این حال، برخی رکوردها ممکن
است با تأخیر وارد شوند. برای مدیریت این وضعیت می‌توان مدت مشخصی را به‌عنوان
فرصت پذیرش رکورد دیررس در نظر گرفت.

افزایش این فرصت دقت محاسبات را در حضور تأخیر بیشتر می‌کند، ولی بسته‌شدن نهایی
پنجره و آزادشدن حالت را به تأخیر می‌اندازد. بنابراین، مقدار آن باید با توجه به
ویژگی شبکه و میزان تأخیر قابل انتظار انتخاب شود.

\subsection{مادی‌سازی حالت}

نتیجه محاسبات حالت‌دار می‌تواند در یک مخزن محلی نگه‌داری و تغییرات آن در یک
موضوع داخلی ثبت شود. این سازوکار امکان بازیابی حالت پس از راه‌اندازی مجدد را
فراهم می‌کند. در نتیجه، برنامه پردازشگر لازم نیست پس از هر توقف تمام جریان را
از ابتدا محاسبه کند.

\subsection{مزایا و محدودیت‌ها}

مزیت اصلی \lr{Kafka Streams} یکپارچگی مستقیم آن با \lr{Kafka} و امکان ساخت یک
برنامه پردازش جریان بدون استقرار یک خوشه پردازشی جداگانه است. این کتابخانه برای
تجمیع، تبدیل و مسیریابی رخدادهای ذخیره‌شده در \lr{Kafka} مناسب است. در مقابل،
کارایی آن به تعداد پارتیشن‌های ورودی وابسته است و محاسبات حالت‌دار به مدیریت
دقیق حافظه، دیسک و سیاست نگه‌داری نیاز دارند.

\section{تشخیص ناهنجاری در داده‌های پایشی}
\label{sec:anomaly-detection}

ناهنجاری\LTRfootnote{Anomaly} مشاهده‌ای است که با رفتار عادی یا مورد انتظار
سامانه تفاوت معنادار دارد. در داده‌های پایشی، ناهنجاری می‌تواند به شکل افزایش
ناگهانی مصرف پردازنده، رشد پیوسته حافظه، افزایش مدت عملیات فایل، کاهش نرخ شبکه
یا افزایش زمان انتظار روی قفل ظاهر شود.

تشخیص ناهنجاری با تشخیص خطا یکسان نیست. هر ناهنجاری الزاماً خطا نیست؛ برای
نمونه، افزایش موقت پردازنده ممکن است ناشی از یک بار کاری معتبر باشد. همچنین،
برخی خطاها ممکن است بدون تغییر واضح در معیارهای کلی رخ دهند. بنابراین، خروجی
آشکارساز باید به‌عنوان نشانه‌ای برای بررسی بیشتر در نظر گرفته شود.

\subsection{روش آستانه‌ای}

در روش آستانه‌ای، مقدار یک معیار با حد از پیش تعیین‌شده مقایسه می‌شود. اگر مقدار
از آستانه عبور کند، وضعیت غیرعادی گزارش می‌شود. این روش ساده، سریع و قابل توضیح
است. برای معیارهایی که محدوده قابل قبول مشخص دارند، مانند درصد پردازنده یا مدت
انتظار، روش آستانه‌ای انتخاب مناسبی است.

محدودیت اصلی این روش ثابت‌بودن آستانه است. رفتار عادی یک برنامه ممکن است در
ساعت‌های مختلف، بارهای متفاوت یا سخت‌افزارهای مختلف تغییر کند. آستانه بسیار
پایین باعث هشدار کاذب و آستانه بسیار بالا باعث از دست رفتن ناهنجاری می‌شود.

\subsection{خط پایه غلتان}

در روش خط پایه غلتان\LTRfootnote{Rolling Baseline}، مقدار فعلی با خلاصه‌ای از
چند پنجره قبلی مقایسه می‌شود. میانگین، میانه، انحراف معیار یا دامنه تغییرات
می‌توانند برای ساخت خط پایه استفاده شوند. این روش خود را با رفتار اخیر برنامه
تطبیق می‌دهد و برای معیارهایی که مقدار عادی ثابتی ندارند مناسب‌تر است.

با این حال، اگر رفتار غیرعادی برای مدت طولانی ادامه پیدا کند، ممکن است به‌تدریج
وارد خط پایه شود. همچنین، در شروع اجرای سامانه هنوز داده تاریخی کافی برای ساخت
خط پایه وجود ندارد. این دوره معمولاً دوره گرم‌شدن تحلیل‌گر در نظر گرفته می‌شود.

\subsection{تشخیص روند}

برخی مشکلات به‌صورت یک جهش ناگهانی ظاهر نمی‌شوند، بلکه در چند پنجره متوالی رشد
می‌کنند. نشت حافظه نمونه‌ای از این وضعیت است. در روش تشخیص روند، جهت و شدت تغییر
معیار در چند بازه متوالی بررسی می‌شود. افزایش پیوسته می‌تواند حتی پیش از عبور
مقدار از یک آستانه مطلق، به‌عنوان نشانه هشدار شناسایی شود.

\subsection{معیارهای ارزیابی آشکارساز}

برای ارزیابی یک آشکارساز می‌توان از معیارهای زیر استفاده کرد:

\begin{itemize}
    \item \textbf{مثبت درست:} ناهنجاری وجود داشته و سامانه آن را تشخیص داده است؛
    \item \textbf{مثبت کاذب:} سامانه وضعیت عادی را ناهنجار گزارش کرده است؛
    \item \textbf{منفی کاذب:} ناهنجاری وجود داشته ولی سامانه آن را تشخیص نداده
    است؛
    \item \textbf{تأخیر تشخیص:} فاصله میان آغاز ناهنجاری و تولید گزارش؛
    \item \textbf{قابلیت توضیح:} امکان مشخص‌کردن معیار، آستانه و دلیل ایجاد
    هشدار.
\end{itemize}

در یک پروژه مهندسی پایش، روش‌های ساده و قابل توضیح مزیت مهمی دارند. کاربر باید
بداند هشدار بر اساس کدام معیار و در چه بازه زمانی ایجاد شده است. به همین دلیل،
ترکیب قواعد آستانه‌ای، خط پایه غلتان و تحلیل روند می‌تواند نقطه شروع مناسبی برای
یک سامانه توسعه‌پذیر باشد.

\section{مقایسه فناوری‌های جمع‌آوری و تحلیل}
\label{sec:technology-comparison}

جدول~\ref{tab:technology-comparison} نقش و محدودیت فناوری‌های اصلی بررسی‌شده را
نشان می‌دهد.

\begin{table}[H]
    \centering
    \caption{مقایسه فناوری‌های اصلی مورد استفاده}
    \label{tab:technology-comparison}
    \begin{tabular}{|p{2.4cm}|p{3.7cm}|p{4.2cm}|p{3.8cm}|}
        \hline
        \textbf{فناوری} & \textbf{سطح مشاهده یا پردازش} & \textbf{مزیت اصلی} &
        \textbf{محدودیت اصلی} \\
        \hline
        \lr{JFR} & درون ماشین مجازی جاوا & داده ساخت‌یافته درباره نخ، حافظه،
        قفل، فایل، شبکه و ماشین مجازی با سربار قابل کنترل & دید محدودتر نسبت به
        رخدادهای خارج از ماشین مجازی و ماهیت نمونه‌ای برخی داده‌ها \\
        \hline
        \lr{eBPF} & هسته لینوکس و مرز سیستم‌عامل & مشاهده فراخوانی‌های سیستمی،
        فایل، شبکه و زمان‌بندی بدون تغییر کد هدف & دشواری انتساب رخداد سطح هسته
        به مفاهیم سطح متد و نیاز به مجوزهای ویژه \\
        \hline
        \lr{Kafka} & انتقال و ذخیره جریان داده & جداسازی تولیدکننده و مصرف‌کننده،
        نگه‌داری پیام و مقیاس‌پذیری مبتنی بر پارتیشن & نیاز به مدیریت پارتیشن،
        نگه‌داری و ظرفیت ذخیره‌سازی \\
        \hline
        \lr{Kafka Streams} & پردازش و تجمیع جریانی & پشتیبانی از کلیدگذاری،
        پنجره‌بندی و پردازش حالت‌دار در برنامه جاوا & وابستگی موازی‌سازی به
        پارتیشن‌ها و هزینه نگه‌داری حالت \\
        \hline
        تحلیل ناهنجاری & داده‌های تجمیع‌شده & تبدیل معیارها به هشدارهای قابل
        بررسی و امکان توسعه قواعد مستقل & حساسیت به آستانه‌ها، رفتار متغیر بار و
        احتمال هشدار کاذب \\
        \hline
    \end{tabular}
\end{table}

هیچ‌یک از این فناوری‌ها به‌تنهایی تمام نیازهای سامانه پایش را برطرف نمی‌کنند.
\lr{JFR} و \lr{eBPF} داده را از دو سطح متفاوت تولید می‌کنند، \lr{Kafka} انتقال
و نگه‌داری جریان را انجام می‌دهد، \lr{Kafka Streams} رخدادهای خام را به معیارهای
پنجره‌ای تبدیل می‌کند و لایه تحلیل این معیارها را از نظر رفتار غیرعادی بررسی
می‌نماید. ارزش معماری مورد نظر از ترکیب این نقش‌ها و تعریف مرز مشخص میان آن‌ها
به دست می‌آید.

\section{ملاحظات سربار و دقت}
\label{sec:overhead-accuracy}

هر ابزار پایش بر سامانه هدف اثر می‌گذارد. این اثر می‌تواند شامل مصرف پردازنده،
حافظه، پهنای باند شبکه و فضای ذخیره‌سازی باشد. هدف یک سامانه پایش عملی حذف کامل
سربار نیست، زیرا جمع‌آوری داده بدون هزینه امکان‌پذیر نیست؛ بلکه باید میان دقت،
جزئیات و هزینه تعادل ایجاد شود.

عوامل زیر بر سربار اثر دارند:

\begin{itemize}
    \item تعداد و نوع رخدادهای فعال؛
    \item نرخ نمونه‌برداری و آستانه مدت رخداد؛
    \item اندازه ساختار هر پیام؛
    \item تعداد نقاط اتصال \lr{eBPF}؛
    \item نرخ انتشار پیام در \lr{Kafka}؛
    \item تعداد کلیدها و پنجره‌های فعال در پردازشگر؛
    \item مدت نگه‌داری داده خام و تجمیع‌شده؛
    \item پیچیدگی قواعد تحلیل ناهنجاری.
\end{itemize}

کاهش نرخ نمونه‌برداری یا افزایش آستانه ثبت، سربار را کم می‌کند ولی احتمال از
دست‌رفتن رخدادهای کوتاه را افزایش می‌دهد. افزایش اندازه پنجره تعداد خروجی‌ها را
کاهش می‌دهد، اما تأخیر تشخیص را بیشتر می‌کند. ثبت فیلدهای بیشتر تحلیل دقیق‌تری
فراهم می‌کند، ولی حجم پیام و هزینه شبکه را افزایش می‌دهد. بنابراین، تنظیم سامانه
باید متناسب با هدف آزمایش و محیط اجرا انجام شود.

\section{جمع‌بندی}
\label{sec:chapter2-summary}

در این فصل مفاهیم و فناوری‌های پایه مورد نیاز برای درک سامانه بررسی شدند. پایش
برای بررسی شاخص‌های شناخته‌شده به کار می‌رود، در حالی که مشاهده‌پذیری داده لازم
برای تحلیل وضعیت‌های پیش‌بینی‌نشده را فراهم می‌کند. پروفایل‌سازی نیز رفتار
برنامه را در زمان اجرا اندازه‌گیری می‌کند و می‌تواند مبتنی بر ابزارگذاری یا
نمونه‌برداری باشد.

\lr{JFR} دیدی ساخت‌یافته از رفتار درون ماشین مجازی جاوا، شامل نخ‌ها، حافظه،
جمع‌آوری زباله، قفل‌ها و عملیات ورودی و خروجی ارائه می‌دهد. در مقابل، \lr{eBPF}
امکان مشاهده رخدادهای سطح هسته و سیستم‌عامل را فراهم می‌کند. این دو فناوری مکمل
یکدیگر هستند، ولی ترکیب داده‌های آن‌ها به هماهنگ‌سازی زمان، شناسه فرایند، شناسه
نخ و قالب داده مشترک نیاز دارد.

همچنین، پردازش جریانی و پنجره‌بندی روشی برای تبدیل حجم زیاد رخدادهای خام به
معیارهای قابل تحلیل است. \lr{Kafka} نقش انتقال و ذخیره جریان داده را بر عهده
دارد و \lr{Kafka Streams} عملیات کلیدگذاری، گروه‌بندی و تجمیع حالت‌دار را انجام
می‌دهد. در نهایت، روش‌های آستانه‌ای، خط پایه غلتان و تشخیص روند می‌توانند برای
شناسایی رفتارهای غیرعادی روی داده‌های تجمیع‌شده به کار روند. فصل بعد با تکیه بر
این مبانی، معماری سامانه و جریان داده میان اجزای آن را تشریح می‌کند.
